\chapter{Reprodução dos Resultados}
% * <teo.decampos@gmail.com> 2016-12-19T18:31:03.661Z:
%
% > Resultados
%
% Colocar num arquivo separado?
%
% ^.

Ainda considerando o trabalho de Koller \textit{et al.} com foco na rede neural convolucional treinada através do método definido no artigo, foi realizada a reprodução do experimento de validação utilizando o modelo publicamente disponibilizado pelos autores e, juntamente com ele, o \textit{dataset} de validação de 3359 imagens manualmente rotuladas também disponibilizado pelos mesmos.

O modelo utilizado foi uma segunda interação do publicado no artigo que foi disponibilizado posteriormente no \textit{website} do projeto. Essa segunda versão do modelo possue ganhos de desempenho notáveis como a melhora da precisão \textit{top-1} de $62.8\%$ para $85.5\%$ e do \textit{top-5} de $85.6\%$ para $94.8\%$.

\section{Caffe framework}

Para tal reprodução foi necessária a instalação e configuração do \textit{framework} utilizado para o treinamento do modelo disponibilizado. Esse \textit{framework} chamado \textit{Caffe} é uma implementação eficiente e otimizada para execução paralela em GPUs de redes neurais convolucionais. Ele agrega diferentes implementações de camadas, métodos de otimização e demais ferramentas necessárias para a treinamento, avaliação, \textit{benchmark} e teste desse tipo de modelo.

\section{Conjunto de validação}

De posse do modelo treinado foi necessária a modificação das camadas de entrada da arquitetura da rede para receber o conjunto de imagens de validação. Esse \textit{dataset} por sua vez é constituído de um conjunto de pastas contendo as imagens pre-processadas através do rastreamento e o recorte definidos no artigo. Juntamente com essas pastas também é disponibilizado um arquivo índice contendo os caminhos relativos das imagens assim como seus respectivos rótulos.

Tanto tradicionalmente como para facilitar a implementação das redes neurais convolucionais, a codificação dos rótulos de um conjunto discreto de classes é um valor inteiro que corresponde à uma das classes. Essa relação é definida por um mapeamento pré-definido.

Um obstáculo encontrado durante a validação da rede em questão foi relacionado à uma codificação anômala dos rótulos do \textit{dataset} disponibilizado. Esses rótulos estavam traduzidos para os nomes dos sinais definidos pela taxonomia da linguagem de sinais dinamarquesa, ao invés dos respectivos inteiros utilizados para o treinamento da rede. A princípio esse foi um fator limitante e motivo de investigação, pois a validação do conjunto de dados conforme disponibilizado resultava em uma precisão \textit{top-1} da rede menor que $35\%$, resultado que diverge vastamente do anunciado.

Juntamente com este imprevisto outras questões foram levantadas como possíveis suposições para a fonte do problema. Uma delas foi a possibilidade de uma incompatibilidade quanto aos \textit{backends} de armazenamento dos dados para a validação, outra se referia à necessidade de se utilizar a mesma versão de \textit{framework} onde foi o modelo treinado, assim como outras dúvidas menos pertinentes.

Para resolução dessas questões que limitavam o andamento da reprodução foi estabelecida a comunicação com um dos autores do artigo, o pesquisador Oscar Koller. Em suas respostas Koller levantou novas questões e disponibilizou novamente o conjunto de validação, desta vez já encapsulado num banco de dados \textit{LevelDB}.

De posse desse banco de dados com as imagens pré-populadas foi possível verificar a validade dos resultados apresentados no artigo, atingindo os $85.5\%$ de precisão no conjunto de validação.

Através do sucesso obtido com o \textit{dataset} já encapsulado, foi identificado o motivo pelo qual a validação não correspondia ao esperado quando o banco de dados era manualmente populado com as imagens disponibilizadas publicamente. O problema se dava por conta da codificação dos rótulos empregada nesse \textit{dataset}, como previamente descrito. Dessa forma foi necessária a criação de um \textit{script} de conversão do arquivo índice, que mapeia os caminhos e os rótulos de cada imagem do conjunto.

\begin{minted}[breaklines]{python}
#!/bin/env python3
import os
from subprocess import Popen

lines = []
with open("data/val.txt") as f:
    lines = f.readlines()

known = {"1" : 1, "2": 2, "3": 3, "3_hook": 4, "4": 5, "5": 6, "a": 10, "ae": 55, "b": 11, "b_nothumb": 12, "b_thumb": 13, "by": 16, "c": 17, "cbaby": 14, "d": 18, "e": 19, "f": 20, "f_open": 21, "fly": 22, "fly_nothumb": 23, "g": 24, "h": 25, "h_hook": 26, "h_thumb": 27, "i": 28, "index": 36, "index_flex": 37, "index_hook": 38, "ital": 40, "ital_thumb": 41, "ital_nothumb": 42, "ital_open": 43, "jesus": 29, "k": 30, "l_hook": 31, "o": 35, "obaby": 15, "pincet": 39, "r": 44, "s": 45, "v": 49, "v_flex": 50, "w": 53, "write": 46, "y": 54}

with open("data/valtest.txt", "w") as p:
    for line in lines:
        parts = line.split(" ")
        label = parts[1]
        label = label.rstrip('\n')
        parts[1] = " {}\n".format(known[label])
        converted_line = parts[0] + parts[1]
        p.write(converted_line)

\end{minted}

O código acima foi utilizado para converter o arquivo índice \textit{val.txt} para a notação dos rótulos usando inteiros, conforme definido na Tabela 2 de \cite{koller_web}. O dicionário utilizado para a conversão foi populado manualmente com as 45 classes encontradas no \textit{dataset} de validação.

\section{Experimentos realizados}

Usando o modelo treinado e com os rótulos propriamente mapeados algumas considerações foram feitas quanto à essa nova versão do modelo disponibilizado. Uma das observações, através de testes singulares com imagens manualmente anotadas, mostrou uma provável dependência do classificador quanto à escala da mão na imagem, porém, pelo baixo numero de amostras do teste o resultado não é conclusivo.

Um experimento simples de variação de cores também foi realizado para entender qual era a resposta da rede à mudança de cores, visto que as cores nas imagens dos \textit{datasets} de treinamento não constavam grandes diferenças entre imagens. Ainda usando algumas poucas amostras manualmente anotadas, não foi constatada nenhuma preferência quanto as cores do ambiente. Exemplos desses experimentos realizados podem ser observados na Figura \ref{fig_experiments}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/experiments.eps}
	\caption{\label{fig_experiments}Ilustração dos experimentos realizados.}
\end{figure}

\begin{table}[h]
	\centering
	\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/new-confusion.eps}
	\caption{\label{fig_new_confusion}Confusão de classes do novo modelo obtida através da reprodução.}
\end{table}

% \begin{table}[h]
% \begin{tabulary}{12cm}{CCCCCCCCCCCCC}
% 98.7 & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 2.1 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.5  \\
% 0.0  & 89.9 & 0.6  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.6  & 89.8 & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.6  & 91.5 & 0.0  & 1.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 80.5 & 18.3 & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.8  & 87.5 & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 94.7 & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 5.3  & 98.2 & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 8.3 & 0.0  & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 1.0 & 86.8 & 0.0   & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 100.0 & 0.0  & 0.0  \\
% 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 5.3  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.0   & 92.9 & 0.0  \\
% 0.8  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0  & 0.0 & 0.0  & 0.3   & 0.0  & 54.5 \\
% \end{tabulary}
% \centering
% \caption{Confusão de classes obtida através da reprodução.}
% \label{tab_confusion}
% \end{table}






